# O absoluto
A palavra alemã absolut é um adjetivo ou advérbio, usado da mesma forma que 'absoluto'. Deriva do latim absolutus ('solto, destacado, completo'), o particípio do passado de absolvere ('soltar [de], destacar, completar'), e assim significa: 'não dependente de, condicional, relativo a ou restringido por qualquer outra coisa; autocontido, perfeito, completo'. Ocorre pela primeira vez como um substantivo em Nicolau de Cusa, que, em seu De docta ignorantia (Sobre a ignorância erudita, 1440), usou absolutum para se referir a Deus, como o ser que não é condicionado, limitado ou comparável a qualquer outra coisa, e filósofos alemães depois de Kant usam regularmente das Absolute para se referir à realidade última e incondicionada. Isso pode, mas não precisa, ter as características (personalidade, etc) tradicionalmente associadas a Deus.

A explicação do “absoluto” que mais preocupava Hegel era a de Schelling (que, embora seja um dos primeiros adeptos do idealismo de Fichte, logo o abandonou) que via o absoluto como uma “identidade” neutra que fundamenta tanto o sujeito (ou mente) e o objeto (ou natureza), uma visão que devia tanto a Spinoza quanto a Kant e Fichte.

A resposta de Hegel a Schelling (e Spinoza) não é negar que o absoluto existe: ele se comprometeu a admitir que existe um absoluto tanto por sua crença de que nem tudo depende de outra coisa, quanto por sua crença em Deus, para quem, em sua opinião, 'o absoluto' é a expressão filosófica, despojada de seus pressupostos antropomórficos. A questão é antes o que é o absoluto (ou, nesse caso, Deus); a menos que respondamos a essa pergunta, a afirmação de que o absoluto existe é vazia. (No Prefácio de Fenomenologia do Espírito, o absoluto de Schelling é descrito como a 'noite em que todas as vacas são pretas'). A visão de Schelling é esta: uma teoria do absoluto postula três tipos de entidade: (1) o absoluto; (2) o mundo fenomenal (rochas, árvores, animais, etc); (3) conhecimento humano de (1), de (2) e da relação entre eles. Mas este esquema leva a várias críticas:
1. Nem Spinoza nem Schelling dão uma explicação adequada de como ou por que o absoluto gera o mundo fenomenal. Eles apelam implicitamente para um observador externo para quem o absoluto aparece em várias formas, um observador que é tratado de forma inconsistente tanto como responsável pela manifestação do absoluto de si mesmo quanto como mera manifestação do absoluto.
2. O absoluto sozinho, (1), não pode ser o absoluto, se não se manifestar na forma de (2) e (3). É apenas a manifestação do absoluto que o torna absoluto (como é apenas o desenvolvimento, ceteris paribus, de um girino em rã que nos dá o direito de classificá-lo como girino). Assim, o absoluto, (1), depende de suas manifestações, tanto quanto elas dependem dele. Assim (1) sozinho, uma vez que depende de (2) e (3), não é o absoluto; o absoluto é antes (1), (2) e (3) juntos.
3. A verdadeira natureza de uma entidade é o estado totalmente desenvolvido dessa entidade em vez de seu estado embrionário (o sapo em vez do girino): portanto, o verdadeiro absoluto é (1) desenvolvido em (2) e (3) em vez de (1) sozinho.
4. O absoluto, (1), não é epistemicamente absoluto ou incondicionado: nosso conhecimento dele não é (como implica a teoria da 'intuição intelectual' de Schelling) imediato e incondicionado; envolve um longo processo de investigação, tanto para o indivíduo quanto para a humanidade como um todo. O absoluto não pode permanecer simples e estático, mas deve espelhar o desenvolvimento de nosso conhecimento dele, (3), pois esse conhecimento (por 3 acima) não é distinto do absoluto, mas sua fase mais elevada.
5. O absoluto em seu sentido original, (1), é supérfluo: uma proposição como 'O absoluto é a substância' (diferente de 'O chefe está com raiva') não tem um sujeito-termo que seja inteligível fora do conceito que aplicamos para isso. Assim, também podemos omiti-lo completamente e nos concentrar apenas em conceitos como substância, conceitos que aplicamos ao mundo fenomenal, (2), e a nós mesmos, (3), e que constituem a essência desses reinos, uma vez que nem nós nem o mundo fenomenal poderia existir a menos que tais conceitos fossem aplicáveis a eles. Hegel conclui que o absoluto não é algo subjacente ao mundo fenomenal, mas o sistema conceitual embutido nele. Como esse sistema conceitual não é estático, mas se desenvolve, manifestando-se tanto em níveis sucessivamente mais elevados da natureza quanto no avanço do conhecimento humano ao longo da história, o absoluto não é estático, mas se desenvolve, e atinge seu estágio final na própria filosofia de Hegel.
6. O absoluto não é exclusivamente imediato ou incondicionado, mas tem condições e mediações que suprassume-se em imediatismo. Por exemplo, a filosofia, a fase mais elevada do absoluto e ela própria 'conhecimento absoluto', depende de um certo ambiente natural e cultural. Mas ela se liberta desse ambiente, digamos, duvidando de sua existência, concentrando-se em conceitos puros, não empíricos, ou conceituando esse ambiente. Da mesma forma, os seres humanos em geral superam o ambiente natural do qual dependem por meio de suas atividades cognitivas e práticas ('espírito'). Tanto por esta razão, como porque o sistema conceitual que estrutura a natureza e a história forma o núcleo da mente humana, o absoluto é espírito.

Hegel também usa 'absoluto' como adjetivo. Fenomenologia culmina em 'conhecimento absoluto' em contraste com a Razão, o Espírito e a Religião; Ciência da Lógica conclui com a 'Ideia absoluta' em contraste com a vida e a ideia de cognição; e o clímax de todo o sistema, em Enciclopédia III, é 'espírito absoluto' em contraste com o espírito subjetivo e o espírito objetivo. Ciência da Lógica também se refere a 'diferença absoluta' em contraste com diversidade e oposição; 'fundamento absoluto' em contraste com o fundamento determinado e a condição; 'incondicionado absoluto' em contraste com o incondicionado relativo; 'relação absoluta' em contraste com a relação essencial, o absoluto e a atualidade; e 'necessidade absoluta' em contraste com a necessidade formal e relativa.

Normalmente, o item caracterizado como absoluto vem no final de uma série de itens: o espírito absoluto vem depois e é, em certo sentido, superior aos espíritos subjetivos e objetivos. Mas não é sempre assim: a diferença absoluta vem antes da diversidade e da oposição, e o fundamento absoluto vem antes do fundamento determinado e da condição que sugere que o que é "absoluto" é, em certo sentido, inferior ao que o sucede. Essa diferença corresponde a uma diferença entre dois sentidos de 'absoluto': em um sentido ser 'absoluto' é excluir mediação e condições, enquanto em outro sentido é ter mediação e condições suprassumidas. Uma criança sem educação é absoluta no primeiro sentido, enquanto um adulto educado que supera sua educação (talvez por inovação linguística ou científica) é absoluto no segundo sentido.
